# Продвинутые встроенные возможности

Сразу скажу, что некоторые функции из списка технически являются не функциям,
а классами. Но их применение обычно не отличается от использования функции,
то есть у экземпляров этих классов не смотрят свойства, не вызывают методы.
Поэтому для простоты описания и восприятия я все же позволю себе называть такие
простые классы функциями, хоть и понимаю, что, строго говоря, это неверно.

## `all`

Принимает итерируемый объект. Возвращает `True`, если **все** его элементы
истинны. Иначе — `False`.

Очень удобно применять в связке с генераторным выражением, но, как вы
понимаете, получить итерируемый объект можно и другим путем.

Можно, например, проверить, что все элементы списка > 0. Хотя найдутся и
более интересные применения.

```python
numbers = [3, 2, 1, 3, 5, 6, 3, 2, 3]

print(all(x > 0 for x in numbers))
```

```
True
```

Красиво. В одну строчку. Pythonic way.

## `any`

Работает как `all`, но возвращает `True`, если **хоть один** элемент истинный.

## `bin`, `oct`, `hex`

Принимают `int`. Возвращают строку с представлением числа в системах счисления
с основаниями: 2, 8, 16.

```python
x = 21
print(bin(x), oct(x), hex(x))
```

```
0b10101 0o25 0x15
```

## `breakpoint`

Удобно для отладки. Когда вы вызываете эту функцию, программа останавливается,
запускается
[встроенный отладчик `pdb`](https://docs.python.org/3/library/pdb.html).

```python
x = 4
y = 6

breakpoint()

print(x + y)
```

![](https://sun9-40.userapi.com/impg/sqzBBHsiyyTI3yhpupubD7kkPJXjkIgobVU-3A/LZ_Kj_knNLc.jpg?size=705x399&quality=96&sign=a1eb062cbf558d439ef2e280b1b5fac9&type=album)

Через `pdb` я не только посмотрел значения переменных, но и перезаписал их.
Подробнее про отладчик читайте по ссылке выше.

## `callable`

Проверяет, является ли объект вызываемым.

```python
print(callable(print))  # True
print(callable(callable))  # True
print(callable(int))  # True
print(callable(200))  # False
print(callable({}))  # False
print(callable(None))  # False
```

## `chr`, `ord`

Функция `chr` возвращает символ по коду из таблицы кодировки; `ord` — код
символа, если скормить ей символ.

```python
print(ord("v"))  # 118
print(chr(118))  # "v"
```

## `divmod`

Принимает два числа `x`, `y`. Возвращает кортеж `(x // y, x % y)`.

## `dir`

Возвращает список свойств объекта.

```python
class Foo:
    def __init__(self):
        self.a = 10
        self.b = "v01d"

    def print(self):
        print(self.a, self.b)


foo = Foo()

print(dir(foo)[-3:])
```

```
['a', 'b', 'print']
```

## `locals`, `globals`, `vars`

Функция `locals` возвращает словарь локальных переменных; `globals` — словарь
глобальных переменных. Ключами в словаре являются строки — названия переменных,
значениями — значения переменных.

Функция `vars`, если вызвать ее с аргументом, возвращает словарь свойств
этого аргумента; если без аргумента — работает аналогично `locals`.

## `enumerate`

Принимает первым аргументом итерируемый объект. Возвращает итератор кортежей
из двух элементов: номера объекта и самого объекта. По умолчанию нумерация
начинается с `0`, однако можно передать вторым аргументом число, тогда нумерация
начнется с него.

```python
squad = "Magik21 KaveN v01d nikon Ervincar".split()

for member in squad:
    print(member)

for index_and_member in enumerate(squad):
    print(index_and_member)

for i, member in enumerate(squad, 101):
    print(i, member)
```

```
Magik21
KaveN
v01d
nikon
Ervincar
(0, 'Magik21')
(1, 'KaveN')
(2, 'v01d')
(3, 'nikon')
(4, 'Ervincar')
101 Magik21
102 KaveN
103 v01d
104 nikon
105 Ervincar
```

А вы знали? Позиционное присваивание можно применять не только во время явного
присваивания, но и прямо в цикле `for`.

## `filter`

Принимает 2 аргумента: вторым передают итерируемый объект; первым обычно
передают вызываемый объект, в таком случае функция возвращает итератор
таких элементов итерируемого объекта, для которых переданный первым аргументом
вызываемый объект вернул `True`. Если же первым аргументом передать не
вызываемый объект, а `None`, то `filter` вернет итератор истинных объектов.

```python
objects = [0, 1, 2, iter, "v01d", "", print, None, False, True]

print(*filter(callable, objects))
print(*filter(None, objects))
```

```
<built-in function iter> <built-in function print>
```

## `map`

Ну что. Время пришло. Помните, когда-то я просил вас принять на веру, что если
несколько чисел (например, 2) записаны в одной строке через пробел, то читать
их нужно так: `a, b = map(int, input().split())`? И я обещал, что в будущем,
когда вы узнаете больше про Python, вы сможете это понять, а не просто поверить.
Будущее наступило. Выполняю обещание.

Функция `map` (класс вообще-то, но вспомните, что я писал в самом начале этой
статьи) принимает два аргумента: вызываемый объект `fn` и итерируемый объект
`it`. Для каждого элемента `it` вызывается `fn`. Функция возвращает итератор,
состоящий из результатов вызовов `fn`.

Понимаем две вещи: `int` является вызываемым объектом, так как это класс;
список, возвращаемый методом `str.split`, является итерируемым объектом. Тогда
становится очевидно, что `map` применяет `int` ко всем строкам в списке, а
возвращает итератор, элементами которого являются целые числа. И вот этот
итератор мы так удачно распаковываем в несколько переменных, стоящих слева в
конструкции присваивания.

Ну и пара примеров:

```python
print(*map(lambda x: x ** 3, range(10)))
print(*map(str.upper, ["Magik21", "Ervincar", "nik0n", "KaveN", "v01d"]))
```

```
0 1 8 27 64 125 216 343 512 729
MAGIK21 ERVINCAR NIK0N KAVEN V01D
```

Умея обращаться с итераторами и генераторами, напишите свой `map`. Давайте, это
не так уж сложно!

## `getattr`, `hasattr`, `setattr`, `delattr`

Эти функции нужны для работы со свойствами объекта, а именно для: получения,
проверки существования, присваивания значения и удаление соответственно.

Почти всегда аналогичные действия можно сделать через операторы и конструкции,
но не всегда (или не всегда удобно). Например, у вас есть название свойства
какого-то объекта в виде строки. Ну не напишешь же `o."property_name"`, а вот
через `getattr` вполне можно получить значение свойства.

Я не буду писать подробно про каждую функцию. Будет достаточно, если вы будете
знать, что такие функции есть. А вот когда конструкций и операторов вам будет
мало для какой-то задачи, просто посмотрите подсказку для нужной функции в
документации или через функцию `help`.

## `isinstance`, `issubclass`

Первая функция проверяет, является ли какой-то объект экземпляром такого-то
класса (или классов). Вторая — является ли какой-то класс наследником такого-то
класса (или классов).

```python
class A:
    ...


class B(A):
    ...


class C(A):
    ...


class D(B):
    ...


a = A()
b = B()
c = C()
d = D()

print(isinstance(a, A))  # True
print(isinstance(d, B))  # True
print(isinstance(a, int))  # False
print(isinstance(c, (A, float)))  # True

print(issubclass(A, int))  # False
print(issubclass(C, object))  # True
print(issubclass(D, (bool, A)))  # True
```

И да: все классы в Python являются наследниками класса `object`.

## `reversed`

Принимает разворачиваемую последовательность и возвращает итератор от конца
до начала. Важно, что поддерживается не любой итерируемый объект, а именно
разворачиваемый (reversible).

Чтобы объект был разворачиваемым, он должен иметь метод `__reverse__` или
поддерживать взятие длины (метод `__len__`) и `[]` для взятия элемента по
индексу или ключу (метод `__getitem__`).

```python
print(*reversed("Hello World"), sep="")
```

```
dlroW olleH
```

## `sorted`

Сортирует переданный итерируемый объект. Возвращает отсортированный список.

Чтобы сортировать объекты, питон должен уметь их сравнивать (применять оператор
`<`). Если вы хотите отсортировать последовательность сложных объектов, которые
нельзя просто так сравнивать, придется передать именованный аргумент `key`. Это
должна быть функция, которая принимает один аргумент (элемент
последовательности) и возвращать какие-то сравниваемые данные. На практике это
чаще всего одно из примитивных (например, строковых или числовых) свойств
сложного объекта.

По умолчанию сортировка происходит по неубыванию, однако можно передать
именованный аргумент `reversed=True`, чтобы сортировать в порядке невозрастания.

```python
print(sorted("Hello World"))
print(
    sorted(
        [
            {
                "name": "v01d",
                "age": 21,
            },
            {
                "name": "nik0n",
                "age": 90,
            },
            {
                "name": "Автор",
                "age": 0,
            },
            {
                "name": "Anon",
                "age": 30,
            },
        ],
        key=lambda obj: obj["age"],
    )
)
```

```
[' ', 'H', 'W', 'd', 'e', 'l', 'l', 'l', 'o', 'o', 'r']
[{'name': 'Автор', 'age': 0}, {'name': 'v01d', 'age': 21}, {'name': 'Anon', 'age': 30}, {'name': 'nik0n', 'age': 90}]
```

## `sum`

Принимает итерируемый объект. Он должен содержать числа. Возвращает их сумму.
Не пытайтесь склеить так строки. Используйте только для суммирования чисел.

```python
print(sum(x / 100 for x in range(10)))
```

```
0.45000000000000007
```

## `zip`

Принимает сколько угодно итерируемых объектов и как бы собирает их в один сноп.
Возвращает итерируемый объект, состоящий из кортежей, каждый из которых
содержит по одному элементу переданных итерируемых объектов. Короче, тут проще
показать:

```python
for zipped in zip("abcdef", range(6), [True, False, None]):
    print(zipped)
```

```
('a', 0, True)
('b', 1, False)
('c', 2, None)
```

Если одна из переданных последовательностей будет короче, то итератор
опустошится на последнем элементе самой короткой последовательности. Но если
передать именованный аргумент `strict=True`, то получим исключение `ValueError`.
